# Traductions

Tous les textes dans __dokos__ sont traductibles.  
Si vous trouvez un mot non traductible, veuillez ouvrir un ticket sur [Gitlab](https://gitlab.com/dokos/dokos/issues).

## Mécanisme de traduction

__dokos__ est composé de plusieurs niveaux de données traductibles. Certaines chaînes de caractère traductibles sont disponibles dans des fichiers Python ou Javascript et certaines données enregistrées dans la base de données ont aussi besoin d'être traduites dans l'interface utilisateur pour être lisibles par tous les utilisateurs.  

Les catégories principales de données traductibles sont:
- Les mots composant les types de documents
- Les mots dans les fichier Python
- Les mots dans les fichier Javascript
- Les mots dans les fichier HTML
- Les mots dans les fichier VueJs

Afin de permettre les traductions contextuelles pour les langues ayant plusieurs signification pour le même mot, nous avons décidé de permettre différentes traductions pour chacune de ces catégories et, dans le cas des fichiers de code, pour chaque fichier composant le système.

Ces traductions sont disponibles dans des fichiers JSON, disponibles dans le dossier `{nom de l'application}/translations/`

Chaque fichier traductible est listé dans le fichier de traduction JSON:
![Fichiers traductibles](/images/contributing/translations/translatable_files.png)

Avec les mots traductibles correspondants:
![Mots traductibles](/images/contributing/translations/translatable_strings.png)


## Corriger des traductions existantes

En utilisant __dokos__, vous vous rendez-compte qu'un mot ou une phrase est mal traduite dans votre langue.
Vous avez deux options:

- Créer un ticket sur [Gitlab](https://gitlab.com/dokos/dokos/issues) décrivant le mot ou la phrase mal traduite et en fournissant la traduction correcte.
  Soyez, s'il vous plaît, très précis (une impression écran est toujours la bienvenue) et gardez en tête que notre équipe ne parle peut-être pas votre langue et aura des difficultés à faire la correction si votre description n'est pas assez précise.

- Allez sur le [code source de dokos](https://gitlab.com/dokos/dokos/tree/develop/erpnext/translations) ou de [dodock](https://gitlab.com/dokos/dodock/tree/develop/frappe/translations).
  Trouvez le fichier correspondant à votre langue, éditez le et proposez une [**merge request**](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/merge_requests/).
  Cette option est recommandée si vous prévoyez de modifier un grand nombre de traductions en une fois.


## Traduire de nouveaux mots

Si vous souhaitez mettre à jour des mots ou phrases correspondant à la dernière mise à jour de __dokos__, vous pouvez aussi récupérer la liste de toutes les chaînes de caractères non encore traduites, les traduires et les fusionner avec les traductions existantes:

### Etape 1 - Obtenir toutes les phrases non traduites

`bench get-untranslated {code de la langue} {chemin vers un fichier temporaire}.json --app {l'application que vous souhaitez traduire}`

Ex. `bench get-untranslated fr /home/dokos_fr.json --app dokos`


### Etape 2 - Traduisez le fichier

Traduisez toutes les phrases dans le fichier JSON généré.


### Etape 3 - Mettez à jour les traductions existantes

Fusionnez vos nouvelles traductions avec les traductions existantes en utilisant la commande suivante:

`bench update-translations {code de la langue} {chemin vers un fichier temporaire}.json {l'application que vous souhaitez traduire}`

Ex. `bench update-translations fr /home/dokos_fr.json dokos`


### Etape 4 - Migrez votre application pour terminer la mise à jour

Afin de voir les phrases traduites sur votre site, lancez:

`bench migrate`

### Etape 5 - Proposez une __merge request__

Une fois vos traductions finalisées, n'oubliez pas de contribuer au projet en ouvrant une __merge request__.
Cela ne prend que quelques minutes, mais aide énormément à améliorer le logiciel pour tout le monde !


## Ajouter une nouvelle langue

Afin d'ajouter une nouvelle langue à __dokos__, vous pouvez utiliser la commande suivante:

`bench new-language {code de la langue} {application}`

Ex. `bench new-language de dokos`

Un nouveau fichier contenant tous les mots/phrases traductibles sera créé dans le dossier `translations`.